[
    {
        "question_num": 1,
        "question": "( log_2{3} + log_2{ frac{2}{3}} ) 의 값은? [2점]",
        "point": 2,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "1",
        "choice2": "2",
        "choice3": "3",
        "choice4": "4",
        "choice5": "5",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 1,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 2,
        "question": "두 집합 (A {1, 2, 3, 4 } ), (B {2, 4, 6, 8, 10 } )에 대하여 집합 (A cap B )의 모든 원소의 합은? [2점]",
        "point": 2,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "5",
        "choice2": "6",
        "choice3": "7",
        "choice4": "8",
        "choice5": "9",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 2,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 3,
        "question": "( lim_{{x to 2}} frac{{x^2(x 2)}}{{x 2}} ) 의 값은? [2점]",
        "point": 2,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "1",
        "choice2": "2",
        "choice3": "3",
        "choice4": "4",
        "choice5": "5",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 4,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 4,
        "question": "실수 ( x )에 대하여 ( 3^x 2 )일 때, ( 3^x + 3^{ x} )의 값은? [3점]",
        "point": 3,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "( frac{5}{2} )",
        "choice2": "3",
        "choice3": "( frac{7}{2} )",
        "choice4": "4",
        "choice5": "( frac{9}{2} )",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 1,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 5,
        "question": "모든 항이 양수인 등비수열 ( {a_n } ) 에 대하여 (a_1 1, a_2 + a_3 6 )일 때, (a_6 )의 값은? [3점]",
        "point": 3,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "8",
        "choice2": "16",
        "choice3": "32",
        "choice4": "64",
        "choice5": "128",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 3,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 6,
        "question": "양수 (x ) 에 대하여 (2x + frac{8}{x} ) 의 최솟값은? [3점]",
        "point": 3,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "5",
        "choice2": "6",
        "choice3": "7",
        "choice4": "8",
        "choice5": "9",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 4,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 7,
        "question": "( sum_{k 1}^{7} frac{1}{(k+1)(k+2)} ) 의 값은? [3점]",
        "point": 3,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "( frac{1}{6} )",
        "choice2": "( frac{2}{9} )",
        "choice3": "( frac{5}{18} )",
        "choice4": "( frac{1}{3} )",
        "choice5": "( frac{7}{18} )",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 5,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 8,
        "question": "두 실수 (a, b )에 대하여 (12^a 16 ), (3^b 2 )일 때, ( frac{4}{2^a} div frac{1}{b} ) 의 값은? [3점]",
        "point": 3,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "1",
        "choice2": "2",
        "choice3": "3",
        "choice4": "4",
        "choice5": "5",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 4,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 9,
        "question": "함수 ( f(x) 2x^3 + ax + 3 ) 에 대하여 ( f'(1) 7 ) 을 만족시키는 상수 ( a ) 의 값은? [3점]",
        "point": 3,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "1",
        "choice2": "2",
        "choice3": "3",
        "choice4": "4",
        "choice5": "5",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 1,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 10,
        "question": "실수 ( x )에 대하여 두 조건 ( p, q )를 각각 ( p 1 < x < 2 ), ( q x^2 + ax + b < 0 )이라 하자. ( p )는 ( q )이기 위한 필요충분조건일 때, ( a + b )의 값은? (단, ( a, b )는 상수이다.) [3점]",
        "point": 3,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "( 5 )",
        "choice2": "( 4 )",
        "choice3": "( 3 )",
        "choice4": "( 2 )",
        "choice5": "( 1 )",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 3,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 11,
        "question": "실수 전체의 집합에서 정의된 함수 [ f(x) begin{cases} (a+3)x + 1 & text{(x < 0)} (2 a)x + 1 & text{(x geq 0)} end{cases} ] 이 일대일 대응이 되도록 하는 모든 정수 (a )의 개수는? [3점]",
        "point": 3,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "1",
        "choice2": "2",
        "choice3": "3",
        "choice4": "4",
        "choice5": "5",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 4,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 12,
        "question": "수열 ( {a_n } )이 (a_1 1 )이고, 모든 자연수 (n )에 대하여 (a_{n+1} frac{n+1}{1+a_n} + 1 )을 만족시킬 때, (a_4 )의 값은? [3점]",
        "point": 3,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "(2 )",
        "choice2": "( frac{7}{3} )",
        "choice3": "( frac{8}{3} )",
        "choice4": "(3 )",
        "choice5": "( frac{10}{3} )",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 2,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 13,
        "question": "다항식 ((x + 3)^n )을 (x + 1 )로 나눈 나머지를 (R_n )이라 할 때, ( sum_{n 1}^{5} R_n )의 값은? [3점]",
        "point": 3,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "46",
        "choice2": "50",
        "choice3": "54",
        "choice4": "58",
        "choice5": "62",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 5,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 14,
        "question": "이 ( x 1 )에서 미분가능할 때, ( a^2 + b^2 )의 값은? [4점]",
        "point": 4,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "33",
        "choice2": "35",
        "choice3": "37",
        "choice4": "39",
        "choice5": "41",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 3,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 15,
        "question": "모든 항이 양수인 수열 ( {a_n } )에 대하여 급수 ( sum_{n 1}^{ infty}(a_n n^2) )이 수렴할 때, ( lim_{{n to infty}} frac{a_n n}{a_n + n^2} )의 값은? [4점]",
        "point": 4,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "( frac{1}{2} )",
        "choice2": "( frac{1}{4} )",
        "choice3": "0",
        "choice4": "( frac{1}{4} )",
        "choice5": "( frac{1}{2} )",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 5,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 16,
        "question": "(x 1 )에서 연속일 때, 상수 (a )의 값은? [4점]",
        "point": 4,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "( 2 )",
        "choice2": "( 1 )",
        "choice3": "(0 )",
        "choice4": "(1 )",
        "choice5": "(2 )",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 2,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 17,
        "question": "정의역이 ( {x | x는 x geq k인 모든 실수 } )이고, 공역이 ( {y | y는 y geq 1인 모든 실수 } )인 함수 ( f(x) x^2 2kx + k^2 + 1 )에 대하여 함수 ( f(x) )의 역함수를 ( g(x) )라 하자. 두 함수 ( y f(x) )와 ( y g(x) )의 그래프가 서로 다른 두 점에서 만나도록 하는 실수 ( k )의 최댓값은? [4점]",
        "point": 4,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "( frac{7}{8} )",
        "choice2": "(1 )",
        "choice3": "( frac{9}{8} )",
        "choice4": "( frac{5}{4} )",
        "choice5": "( frac{11}{8} )",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 2,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 18,
        "question": "그림과 같이 제1사분면 위에 있는 점 A와 ( x )축 위의 서로 다른 두 점 B, C를 꼭짓점으로 하고 ( AB AC )인 삼각형 ABC의 무게중심 G가 곡선 ( y frac{1}{x} ) 위에 있다. 점 G의 ( x )좌표가 ( t ), 삼각형 ABC의 넓이가 ( 3t )일 때, 선분 BC의 길이를 ( f(t) )라 하자. [ lim_{{t to 1}} frac{f(t) 2t}{t 1} ]의 값은? [4점]",
        "point": 4,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "(1 )",
        "choice2": "( frac{3}{2} )",
        "choice3": "(2 )",
        "choice4": "( frac{5}{2} )",
        "choice5": "(3 )",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 3,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 19,
        "question": "위의 (가)에 알맞은 수를 ( p ), (나)에 알맞은 식을 ( f(m) ) 이라 할 때, ( f(p) ) 의 값은? [4점]",
        "point": 4,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "10",
        "choice2": "11",
        "choice3": "12",
        "choice4": "13",
        "choice5": "14",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 1,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 20,
        "question": "실수 전체의 집합에서 정의된 함수 ( y f(x) )의 그래프가 그림과 같을 때, <보기>에서 옳은 것만을 있는 대로 고른 것은? (단, ( f(1) f(3) 0 )) [4점]",
        "point": 4,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "ㄱ",
        "choice2": "ㄱ,ㄴ",
        "choice3": "ㄱ,ㄷ",
        "choice4": "ㄴ,ㄷ",
        "choice5": "ㄱ,ㄴ,ㄷ",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 5,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 21,
        "question": "( lim_{n to infty} S_n ) 의 값은? [4점]",
        "point": 4,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "( frac{3 sqrt{6} + 2 sqrt{3}}{21} )",
        "choice2": "( frac{4 sqrt{6} + 2 sqrt{3}}{21} )",
        "choice3": "( frac{4 sqrt{6} + 3 sqrt{3}}{21} )",
        "choice4": "( frac{5 sqrt{6} + 2 sqrt{3}}{21} )",
        "choice5": "( frac{5 sqrt{6} + 3 sqrt{3}}{21} )",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": 2,
        "short_answer": ""
    },
    {
        "question_num": 22,
        "question": "( lim_{{n to infty}} frac{3^n + 3 2^n}{3^n} ) 의 값을 구하시오. [3점]",
        "point": 3,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "",
        "choice2": "",
        "choice3": "",
        "choice4": "",
        "choice5": "",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": "",
        "short_answer": 27
    },
    {
        "question_num": 23,
        "question": "양의 실수 (A )에 대하여 ( log A 2.1673 )일 때, (A )의 값을 구하시오. (단, ( log 1.47 0.1673 )으로 계산한다.) [3점]",
        "point": 3,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "",
        "choice2": "",
        "choice3": "",
        "choice4": "",
        "choice5": "",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": "",
        "short_answer": 147
    },
    {
        "question_num": 24,
        "question": "수열 ( {a_n } )의 첫째항부터 제 (n ) 항까지의 합 (S_n )이 (S_n n^2 + 2n )일 때, (a_{10} )의 값을 구하시오. [3점]",
        "point": 3,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "",
        "choice2": "",
        "choice3": "",
        "choice4": "",
        "choice5": "",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": "",
        "short_answer": 21
    },
    {
        "question_num": 25,
        "question": "두 집합 (A {1, 2, 3, 4, 5 }, B {1, 2 } )에 대하여 (B subseteq X subseteq A )를 만족시키는 모든 집합 (X )의 개수를 구하시오. [3점]",
        "point": 3,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "",
        "choice2": "",
        "choice3": "",
        "choice4": "",
        "choice5": "",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": "",
        "short_answer": 8
    },
    {
        "question_num": 26,
        "question": "다항함수 ( f(x) ) 가 ( lim_{{x to infty}} frac{{f(x) x^3}}{{x^2 + 1}} 2, lim_{{x to 1}} frac{{f(x)}}{{x + 1}} 5 ) 를 만족시킬 때, ( f(1) ) 의 값을 구하시오. [4점]",
        "point": 4,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "",
        "choice2": "",
        "choice3": "",
        "choice4": "",
        "choice5": "",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": "",
        "short_answer": 14
    },
    {
        "question_num": 27,
        "question": "( 2 leq m leq 2, 1 leq n leq 16 )인 두 정수 (m, n )에 대하여 ( sqrt[4]{n^m} )이 유리수가 되도록 하는 모든 순서쌍 ((m, n) )의 개수를 구하시오. [4점]",
        "point": 4,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "",
        "choice2": "",
        "choice3": "",
        "choice4": "",
        "choice5": "",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": "",
        "short_answer": 28
    },
    {
        "question_num": 28,
        "question": "그림과 같이 점 (P(2, 0) ) 에서 원 (x^2 + y^2 2 ) 에 그은 두 접선이 (y ) 축과 만나는 서로 다른 두 점을 각각 (A ), (B ) 라 하고, 직선 (y kx ) 가 직선 (AP ) 와 만나는 점을 (Q ) 라 하자. 삼각형 (OQA ) 의 넓이를 (S_1 ), 삼각형 (OPQ ) 의 넓이를 (S_2 ), 삼각형 (OBP ) 의 넓이를 (S_3 ) 라 하자. (S_1 ), (S_2 ), (S_3 ) 이 이 순서대로 등차수열을 이룰 때, 상수 (k ) 에 대하여 (100k ) 의 값을 구하시오. (단, (O ) 는 원점, (k > 1 ) 이고, 점 (A ) 의 (y ) 좌표는 양수이다.) [4점]",
        "point": 4,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "",
        "choice2": "",
        "choice3": "",
        "choice4": "",
        "choice5": "",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": "",
        "short_answer": 200
    },
    {
        "question_num": 29,
        "question": "다음과 같이 제 ( n ) 행에 각각 첫째항이 1이고 공비가 3인 등비수열의 항을 첫째항부터 차례로 ( n ) 개 나열한다. 제 1 행 1 제 2 행 1, 3 제 3 행 1, 3, ( 3^2 ) 제 4 행 1, 3, ( 3^2 ), ( 3^3 ) ... 제 ( n ) 행 1, 3, ( 3^2 ), ( 3^3 ), ..., ( 3^{n 2} ), ( 3^{n 1} ) 위와 같이 나열할 때, 제 ( n ) 행의 모든 자연수 중에서 5로 나눈 나머지가 3인 자연수의 개수를 ( a_n ) 이라 할 때, ( sum_{k 1}^{20} a_k ) 의 값을 구하시오. [4점]",
        "point": 4,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "",
        "choice2": "",
        "choice3": "",
        "choice4": "",
        "choice5": "",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": "",
        "short_answer": 55
    },
    {
        "question_num": 30,
        "question": "상수 ( k )에 대하여 ( 10k^2 )의 값을 구하시오. ( (k > 1) ) [4점]",
        "point": 4,
        "text": "",
        "text_yn": "",
        "paragraph": "",
        "text_exp": "",
        "question_exp": "",
        "text_title": "",
        "choice1": "",
        "choice2": "",
        "choice3": "",
        "choice4": "",
        "choice5": "",
        "yyyy": 2016,
        "grade": 2,
        "mm": 9,
        "subject_cat": 3,
        "host": 1,
        "multiple_answer": "",
        "short_answer": 20
    }
]